В восьмой главе рассказывается о сборке пакетов из исходных текстов и о специально предназначенном для этого механизме Slackbuilds, о репозиториях слакбилдов вообще и официальных репозиториях слакбилдов для Salix в частности, а также об утилите \verb+slapt-src+, служащей для работы со слакбилдами. 

\section{Что такое slackbuilds}
 
В самом общем виде слакбилд --- это просто сценарий автоматической сборки любого бинарного пакета из его исходных текстов, обеспечивающий выполнение (почти) всех стадий этого процесса --- получение «авторского» архива, его развёртывание в дерево исходников, их конфигурирование и собственно компиляцию, завершающуюся созданием бинарного пакета в формате Slackware. В идее слакбилдов легко увидеть черты сходства с портами FreeBSD, портежами Gentoo и особенно с Arch Building System дистрибутива Archlinux. Однако есть и несколько важных различий со всеми перечисленными системами пакетного менеджмента. О некоторых я скажу чуть позже. 

Именно из слакбилдов собираются пакеты Slackware и всех её клонов, в том числе и Salix --- те самые, которые лежат в соответствующих официальных репозиториях. Однако существует и огромное число пакетов, по тем или иным причинам не попавшим в состав «бинарного официоза» ни одного из дистрибутивов. Вот среди них и следует искать наши «недостачи». 

И первым шагом на этом пути будет посещение сайта 
%
\href{http://slackbuilds.org/}{SlackBuilds.org},
%
который, собственно, и является эпонимом этой системы. Он содержит огромную коллекцию тематически структурированных слакбилдов, сопровождающуюся средствами их поиска и инструкцией по применению.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{pictures/img69}
    \caption{Структура репозитория SlackBuilds.org}
    \label{8-1}
\end{figure}

Обращение с найденным слакбилдом в общем случае примерно таково (хотя детали могут меняться). Вначале он (то есть файл вида \verb+*.SlackBuild+ и несколько файлов с метаинформацией, в том числе файлом \verb+README+) скачивается в подходящий каталог, затем ему присваивается аттрибут исполнения: 
\sourcestrings{
\$ chmod a+x *.SlackBuild 
}
После чего эту способность к исполнению надлежит реализовать: 
\sourcestrings{
\$ ./*.SlackBuild 
}

Для обеих процедур, как можно видеть, достаточно прав обычного пользователя. В результате второй в текущем каталоге появляется скачанный из сети архив исходных текстов, файл проверки контрольной суммы, а в каталоге \verb+/tmp+ --- готовый бинарный пакет, то есть файл вида \verb+*.txz+. Который остаётся только установить обычным образом, например, описанным в главе пятой, разумеется, уже с правами администратора: 
\sourcestrings{
\$ sudo installpkg *.txz 
}
В самих по себе слакбилдах штатно не предусмотрено никакого механизма контроля зависимостей --- кроме, разумеется, вывода сообщений в случае их нарушения. Централизованно не предлагает такого механизма и сам репозиторий 
%
\href{http://slackbuilds.org/}{SlackBuilds.org}.
%
В этом первое важное отличие слакбилдов от систем типа портов или портежей. 

Однако некоторый контроль зависимостей при построении слакбилдов и не запрещается: автор может перечислить их в упомянутом только что файле \verb+README+. Но делать этого он не обязан. И это вторая важная их особенность: если порты или портежи претендуют на универсальность и «всеохватность», и потому более или менее поддерживаются в целостном состоянии, то каждый слакбилд --- продукт «индивидуальный». Автор его в явном или не явном виде как бы говорит, что сделал его для собственных целей, а уж дальше --- не его дело. И 
%
\href{http://slackbuilds.org/}{SlackBuilds.org}
%
--- это просто «копилка» таких индивидуальных решений. 

Разумеется, сказанное не относится к слакбилдам, с помощью которых собираются пакеты официальной части Slackware или Salix (а это, повторяю, точно такие же слакбилды, как и любые другие): здесь майнтайнеры дистрибутивов в лице, соответственно, Патрика или Георгия с соратниками за целостностью системы следят. 

Однако Salix предоставляет некоторую возможность контроля зависимостей при сборке произвольных слакбилдов --- собственный официальный их репозиторий. 


\section{Слакбилды и Salix} % б -> д

В официальном репозитории Salix можно увидеть целых два хранилища слакбилдов --- \verb+sbo+ и \verb+slkbuild+. 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img70}
    \caption{Корень официального репозитория Salix}
    \label{8-2}
\end{figure}

Чтобы больше не возвращаться к этому вопросу --- для начала скажу пару слов о ветке \verb+slkbuild+. Не смотря на кажущееся изобилие разделов, повторяющих структуру 
%
\href{http://slackbuilds.org/}{SlackBuilds.org},
%
на момент сочинения этих строк она включает в себя всего два пакета весьма специфического назначения, в чём легко убедиться, просмотрев, например, \verb+/slkbuild/14.1/SLACKBUILDS.TXT+:
%\newpage
\begin{lstlisting}[label=bash,caption = /slkbuild/14.1/SLACKBUILDS.TXT]
SLACKBUILD NAME: pastebinit
SLACKBUILD LOCATION: ./misc/pastebinit
SLACKBUILD FILES: SLKBUILD slack-desc pastebinit-1.3.1.tar.gz
SLACKBUILD VERSION: 1.3.1
SLACKBUILD REQUIRES: python,configobj
SLACKBUILD SHORT DESCRIPTION:  pastebinit (pastebin from the com
mand line)
SLACKBUILD NAME: solaar
SLACKBUILD LOCATION: ./system/solaar
SLACKBUILD FILES: SLKBUILD slack-desc 0.9.2.tar.gz
SLACKBUILD VERSION: 0.9.2
SLACKBUILD REQUIRES: dbus-python,pygobject3,python,pyudev
SLACKBUILD SHORT DESCRIPTION:  solaar (Device manager for Logite
ch's Unifying
receiver peripherals)
\end{lstlisting}
А знакомство с файлом /slkbuild/14.1/ChangeLog.txt не показывает следов активного обновления: 
\begin{lstlisting}[label=bash,caption = /slkbuild/14.1/ChangeLog.txt]
Sun Dec 01 2013
system/solaar-0.9.2: Added.
+-------------------------+
Wed Nov 27 2013
misc/pastebinit-1.3.1: Added.
\end{lstlisting}

Так что больше я к нему возвращаться не буду. Пока прошу только обратить внимание на строку \verb+SLACKBUILD REQUIRES+: в описании слакбилдов для обоих пакетов. 

А вот репозиторий sbo --- это, как можно догадаться по названию, нечто вроде «филиала» 
%
\href{http://slackbuilds.org/}{SlackBuilds.org},
%
не только повторяющего его структуру, но и во многом соответствующего ему по содержанию (с некоторыми купюрами). 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.65\textwidth]{pictures/img71}
    \caption{Структура sbo-репозитория Salix}
    \label{8-3}
\end{figure}

В чём же, кроме этих купюр, отличие? Дьявол, как известно, таится в мелочах. И в данном случае эта мелочь --- файл \verb+SLACKBUILDS.TXT+, представляющий собой описание репозитория. Точнее, даже одна строка в описании каждого слакбилда репозитория. И строка эта --- 
\sourcestrings{SLACKBUILD REQUIRES:}
в которой перечисляются зависимости пакета, собираемого данным слакбилдом (если они у него есть, разумеется). Например, в файле \verb+salix.hostingxtreme.com/+ \\ 
\verb+sbo/14.1/SLACKBUILDS.TXT+ последние строки описания слакбилда для пакета \verb+EMBOSS+ выглядят так: 
\sourcestrings{
SLACKBUILD MD5SUM: cc3fca80cb0618deb10fa0d29fe90e4b \\
SLACKBUILD MD5SUM\_x86\_64: \\
SLACKBUILD REQUIRES: jdk \\
SLACKBUILD SHORT DESCRIPTION:  EMBOSS (European Molecular Biology Open \\
Software Suite)
}
Тогда как в файле \verb+slackbuilds.org/14.1/SLACKBUILDS.TXT+ аналогичные строки имеют вид: 
\sourcestrings{
SLACKBUILD MD5SUM: cc3fca80cb0618deb10fa0d29fe90e4b \\
SLACKBUILD MD5SUM\_x86\_64: \\
SLACKBUILD SHORT DESCRIPTION:  EMBOSS (European Molecular Biology Open Software Suite)
}

Именно различие в одну строку и позволяет учитывать зависимости при использовании слакбилдов из официального репозитория Salix в отличие от репозитория 
%
\href{http://slackbuilds.org/}{SlackBuilds.org}.
%
Хотя сами по себе слакбилды в них ничем между собой не различаются --- более того, это просто одни и те же слакбилды. 

А теперь давайте посмотрим, как это выглядит на практике. Для чего рассмотрим утилиту \verb+slapt-src+, специально предназначенную для работы со слакбилдами. 

\section{Утилита slapt-src}
 
Как уже говорилось, утилита \verb+slapt-src+ --- не специфичный для Salix инструмент. Однако именно в этом дистрибутиве она заиграла всеми своими красками --- в первую очередь благодаря описанным в предыдущем разделе его официальным репозиториям. 

Утилита \verb+slapt-src+ написана тем же автором --- Язоном Вудвардом, что и \verb+slapt-get+, и работает в том же стиле. 

Конструкция её команды требует указания действия (\verb+action+ --- аналог \verb+target+ в \verb+slapt-get+), в большинстве случаев --- аргумента, то есть имени slackbuild'а, и, возможно, опций. Полный список действий и опций можно получить командой 
\begin{code}
\$ slapt-src --help 
\end{code}
или просто запустив \verb+slapt-src+ в «голом» виде. В отличие от \verb+slapt-get+, в этой утилите какждое действие и каждая опция имеют как полную, так и краткую форму --- так, вместо \verb+--help+ можно ввести \verb+-h+. Действия и опции сопровождаются кристально ясными описаниями (в том числе и на русском), так что я остановлюсь . 

Порядок действий при использовании \verb+slapt-src+ --- точно тот же, что и при работе с \verb+slapt-get+. Первое действие --- запуск команды 
\sourcestrings{
\$ sudo slapt-src -u 
}
которая скачает данные о слакбилдах из подключённых репозиториев. А затем --- с помощью 
\sourcestrings{
\$ slapt-src -l 
}
просматривается список всех доступных слакбилдов или посредством 
\sourcestrings{
\$ slapt-src -s slackbuildname 
}
отыскивается нужный. При необходимости командой 
\begin{code}
\$ slapt-src -w [или --show] pkgname 
\end{code}
просматривается его описание. После чего можно приступать к сборке: 

\sourcestrings{
\$ slapt-src -i slackbuildname 
}

Имя слакбилда всегда совпадает с именем пакета, который собирается с его помощью. 

Как обычно, всё сказанное проще проиллюстрировать на примере, что я сейчас и проделаю. В конце прошлого раздела было приведено описание слакбилда для пакета \verb+EMBOSS+ --- вот он примером и послужит. Во-первых, в силу своей компактности. А во-вторых, --- как иллюстрация того, для каких пакетов в принципе можно обнаружить слакбилды. Что косвенно указывает, на кого, в том числе, ориентирован дистрибутив Salix (как, впрочем, и материнская Slackware). 

Начинаем, разумеется, с поиска: 
\sourcestrings{
\$ slapt-src -s EMBOSS \\
EMBASSY:6.6.0 - EMBASSY (EMBOSS associated software) \\
EMBOSS:6.6.0 - EMBOSS (European Molecular Biology Open Software Suite)
}
Теперь можно просмотреть информацию о пакете: 

\newpage
\sourcestrings{
\$ slapt-src -w EMBOSS \\
Имя слакбилда: EMBOSS \\
Версия слакбилда: 6.6.0 \\
Категория слакбилда: academic/EMBOSS/ \\
Описание слакбилда: EMBOSS (European Molecular Biology Open Software Suite) \\
Файлы слакбилда: \\ 
 EMBOSS.SlackBuild \\
 EMBOSS.desktop \\
 EMBOSS.info \\ 
 EMBOSS.png \\
 README \\
 References \\
 doinst.sh \\ 
 slack-desc \\
Требования слакбилда: jdk
}
Что делается, в том числе, и для определения его зависимостей, которые мы видим последней строкой вывода. Однако это --- процедура совсем не обязательная. Потому что если приступить к установке командой 
\sourcestrings{
\$ sudo slapt-src -i EMBOSS 
}
то нам о них тут же после ввода пароля напомнят --- и не просто напомнят, а предложат установить: 
\sourcestrings{
Следующие пакеты будут установлены: \\
 EMBOSS \\
Следующие зависимые слакбилды будут собраны и установлены: \\
 jdk \\
Продолжить? [y/N]
}
И если согласился с предложением, начнётся скачивание обоих слакбилдов и их исполнение в том порядке, который требуется зависимостями. 
Простота использования \verb+slapt-src+ усугубляется элементарностью его настройки: все его конфигурируемые параметры лежат в файле \verb+/etc/slapt-get/slapt-srcrc+ и сводятся к указанию каталога для сборки пакетов, их «выходному» формату и перечислению подключённых репозиториев. Однако к вопросу настройки я ещё вернусь в следующей части цикла, которая будет посвящена \verb+Sourcery+ --- графической настройке над \verb+slapt-src+.